%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Universidade Federal de Santa Catarina             
% Biblioteca Universitária                     
%----------------------------------------------------------------------
% Exemplo de utilização da documentclass ufscThesis
%----------------------------------------------------------------------                                                           
% (c)2013 Roberto Simoni (roberto.emc@gmail.com)
%         Carlos R Rocha (cticarlo@gmail.com)
%         Rafael M Casali (rafaelmcasali@yahoo.com.br)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass{ufscThesis} % Definicao do documentclass ufscThesis	

%----------------------------------------------------------------------
% Pacotes usados especificamente neste documento
%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx} % Possibilita o uso de figuras e gráficos
\usepackage{color}    % Possibilita o uso de cores no documento
\usepackage{pdfpages} % Possibilita a inclusão da ficha catalográfica
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{units}
\usepackage{array}
\usepackage{listings}
\usepackage{import}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{sagetex}
\usepackage{subfig}
\usepackage{amsmath}%
\usepackage{MnSymbol}%
\usepackage{wasysym}%
\usepackage{filecontents}
\usepackage{lscape}
\usepackage[decimalsymbol=comma]{siunitx}
\pgfplotsset{width=.9\linewidth,compat=1.9}


%----------------------------------------------------------------------
% Comandos criados pelo usuário
\newcommand{\afazer}[1]{{\color{red}{#1}}} % Para destacar uma parte a ser trabalhada
\newcommand{\ABNTbibliographyname}{REFERÊNCIAS} % Necessário para abnTeX 0.8.2


%----------------------------------------------------------------------
% Identificadores do trabalho
% Usados para preencher os elementos pré-textuais
\instituicao[a]{Universidade Federal de Santa Catarina} % Opcional
\departamento[a]{Departamento de Engenharia Mecânica}
\curso[o]{Programa de Pós-Graduação}
\documento[o]{Dissertação} % [o] para dissertação [a] para tese
\titulo{Ferramenta Computacional para Análise da Acústica Interna de Dutos}
\subtitulo{} % Opcional
\autor{José Pedro de Santana Neto}
\grau{Mestre em Engenharia Mecânica}
\local{Florianópolis} % Opcional (Florianópolis é o padrão)
\data{15}{Agosto}{2017}
\orientador[Orientador]{Andrey Ricardo da Silva, Ph.D.}
%\coorientador[Coorientador]{Henrique Simas, Dr. Eng.}
\coordenador[Coordenador]{Jonny Carlos da Silva, Dr. Eng.}

\numerodemembrosnabanca{2} % Isso decide se haverá uma folha adicional
\orientadornabanca{nao} % Se faz parte da banca definir como sim
\coorientadornabanca{nao} % Se faz parte da banca definir como sim
\bancaMembroA{Júlio Apolinário Cordioli, Dr. Eng.\\Universidade Federal de Santa Catarina} %Nome do presidente da banca
\bancaMembroB{Luis Orlando Emerich dos Santos, Dr. Eng.\\Universidade Federal de Santa Catarina}      % Nome do membro da Banca
\bancaMembroC{Arcanjo Lenzi, Ph.D.\\Universidade Federal de Santa Catarina}     % Nome do membro da Banca
\bancaMembroD{Quarto membro\\Universidade ...}       % Nome do membro da Banca
%\bancaMembroE{Quinto membro\\Universidade ...}       % Nome do membro da Banca
%\bancaMembroF{Sexto membro\\Universidade ...}        % Nome do membro da Banca
%\bancaMembroG{Sétimo membro\\Universidade ...}       % Nome do membro da Banca

\dedicatoria{Este trabalho é dedicado às pessoas que possuem a estranha mania de ter fé na vida.}

\agradecimento{Agradeço primeiramente a Deus, por permitir-me nesse mundo, vivendo, aprendendo e contemplando a beleza da natureza primordial de todas as coisas.

A minha amada e querida mãe Francisca, pela paciência, compreensão, tolerância, conselhos, carinho, dedicação, afeto, amizade, silêncio, sorrisos e um intenso amor. Meu primeiro aprendizado na vida mais puro e original de amor foi através dela. Meus sinceros e eternos agradecimentos.

A meu pai Luciano, mesmo não estando presente mais, me inspirou a escolha da minha formação e me ensinou a olhar o mundo com meus próprios olhos.

A meu irmão João, companheiro e amigo de sempre. Seus conselhos e seu exemplo têm me ensinado muito a ser uma pessoa melhor.

A minha amada e querida namorada Simone, pelo companheirismo, amizade, carinho, afeto, conselhos, paciência e sobretudo muito amor. Infinitamente agradecido por tudo.  

A meu padrinho Inácio, meu tio Antônio, minha madrinha Nevinha, minhas tias Titia e Tia Marli por seus profundos conselhos sobre a vida, apoio, carinho e amor. A toda minha família pelo apoio, confiança e compressão.

A meus amigos de Brasília Thiago, Leandro, Vilmey, Yan e Henrique pelo companheirismo indescritível de muitos anos e apoio de sempre.

A meu orientador professor Andrey, pelo exemplo, inspiração, conselhos, apoio, confiança e investimento de longas conversas. Esse trabalho necessariamente foi fruto de longas horas de esforço e trabalho em conjunto.

Aos professores Júlio e Arcanjo (Chefe), pelos valiosos ensinamentos e exemplos de profissionais-cientistas.

Aos meus amigos de Florianópolis Wagner, Danilo, Matheus, Luisa, André Spillere, André Loch, Zargos, Gil, Caetano, Giordano e o pessoal do GOJ e outros que esqueci de citar pela compreensão, apoio e motivação.

A equipe do LVA e da pós-graduação em Engenharia Mecânica pelo suporte e aprendizado na produção científica.

E as pessoas que passaram na minha vida e influenciaram de alguma forma nesse trabalho. Meus agradecimentos.
}

\epigrafe{Muitos acham que o som é um corpo rígido vibrando, mas o som é fluido assim como a vida.}
{(José Pedro de Santana Neto, 2017)}

\textoResumo {A análise da irradiação sonora de dutos que transportam escoamentos ainda é um desafio,
tendo em vista a complexa interação entre o som e o campo fluido dinâmico, a qual transforma 
de maneira significativa o comportamento desses sistemas.  Neste contexto, abordagens analíticas ou
experimentais podem se tornar inviáveis devido à grande complexidade matemática ou aos altos custos de bancada. Para contornar esse problema, faz-se o uso de métodos numéricos. Nesse trabalho é desenvolvido e validado uma ferramenta computacional para análise do coeficiente de reflexão de modos normais em dutos na presença de escoamentos de baixa compressibilidade, limitados pelo número de Mach $= 0,2$. Para tanto, utilizou-se o método de \textit{lattice} Boltzmann, a partir do qual foram implementadas diferentes condições de contorno necessárias para a captura dos fenômenos fundamentais envolvidos no problema. Para a implementação computacional foi utilizado o \textit{software} livre Palabos e nele foi constituído um modelo numérico tridimensional de um duto não flangeado. Nesse modelo numérico foram abordados condições sem escoamento, com escoamento de exaustão e com escoamento succionado para validar a ferramenta computacional, resultando em boas concordâncias com a literatura vigente, além de propiciar mais informações sobre regimes de sucção no que diz respeito a interação de vórtices com o campo acústico.}
\palavrasChave {Aeroacústica. Ferramenta Computacional. Acústica Interna de Dutos. Método de \textit{lattice} Boltzmann. Palabos. Coeficiente de Reflexão.}
 
\textAbstract {The analysis of the sound irradiation of ducts that transport flows is still a challenge, considering the complex interaction between the sound and the dynamic fluid field, which significantly transforms the behavior of these systems. In this context, analytical or experimental approaches may become impractical due to the great mathematical complexity or high experimental costs. To overcome this problem, numerical methods are used. In this work, a computational tool for analysis of the reflection coefficient of normal modes in ducts in the presence of low compressibility flows, limited by the number of Mach $ = 0,2 $, is developed and validated. In order to do so, the lattice Boltzmann method was used, that differents boundary conditions were implemented to capture the fundamental phenomena involved in the problem. For the computational implementation, the free software Palabos was used and a three-dimensional numerical model of a non-flanged duct was used. In this numerical model, conditions with no flow, exhaust flow and suction flow were approached to validate the computational tool, resulting in good agreements with the current literature, providing more informations about suction regimes with respect to the interaction of vortices with the acoustic field.}
\keywords {Aeroacoustics. Computational Tool. Internal Acoustics of Pipelines. Lattice Boltzmann Method. Palabos. Coefficient of Reflection.}

%----------------------------------------------------------------------
% Início do documento                                
\usepackage{comandos}

\begin{document}
%--------------------------------------------------------
% Elementos pré-textuais
\capa  
\folhaderosto[comficha] % Se nao quiser imprimir a ficha, é só não usar o parâmetro
\folhaaprovacao
\paginadedicatoria
\paginaagradecimento
\paginaepigrafe
\paginaresumo
\paginaabstract
%\pretextuais % Substitui todos os elementos pre-textuais acima
\listadefiguras % as listas dependem da necessidade do usuário
\listadetabelas 
\listadeabreviaturas
\listadesimbolos
%%%%%%
%\f
\sumario
%--------------------------------------------------------
% Elementos textuais
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{capitulos/introducao.tex} 
\input{capitulos/revisao_bibliografica.tex}
\input{capitulos/metodologia.tex}
\input{capitulos/resultados.tex}
\input{capitulos/conclusoes.tex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\bibliographystyle{ufscThesis/ufsc-alf}
\bibliography{bibliografia}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	REFERÊNCIAS    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%--------------------------------------------------------
% Elementos pós-textuais
\apendice
\input{capitulos/apendices.tex}

%\anexo
%\chapter{Exemplificando um Anexo}
%Texto do anexo aqui.
\end{document}
