\chapter{Conclusões}

Nesse trabalho foi desenvolvida uma ferramenta computacional para análise do coeficiente de reflexão para modos normais em dutos na presença de escoamentos de baixo número de Mach ($M \leq 0,2$). 

Foi implementado um esquema computacional para avaliação do coeficiente de reflexão em dutos a partir do método de \textit{lattice} Boltzmann. Esse esquema foi desenvolvido em C++ orientado a objetos dentro do \textit{software} Palabos e fez uso do modelo MRT, condição de contorno de paredes rígidas e condição de contorno de absorção de energia acústica adaptada ao MRT. Os resultados mostraram que o esquema computacional funciona de acordo com os resultados da literatura e que a condição de absorção de energia acústica se comporta aproximadamente como impedância do meio.

Condições de contorno necessárias foram construídas, afim de representar o problema da reflexão de onda em dutos na presença de baixos números de Mach. As condições de contorno foram aplicadas num modelo numérico tridimensional de um duto não flangeado com espessura de paredes de $10 \%$ do tamanho do raio do duto. Além disso foram adaptadas as distâncias necessárias dos limites do domínio numérico em relação ao duto para que haja conservação da massa e que a condição de contorno de absorção possa se comportar regularmente. Os resultados mostraram que o modelo numérico é estável e representa o comportamento físico esperado num regime de baixos números de Mach.

Foi implementado, validado e analisado o comportamento acústico interno de dutos não flangeados com e sem escoamento de exaustão e com ondas planas. Os coeficientes de reflexão e de correção da terminação foram extraídos do modelo numérico com rotinas de pós-processamentos. Os mesmos foram comparados e analisados e possuem uma correlação em média de 90\%  com os resultados da literatura, demonstrando boa concordância com os fenômenos físicos abordados na literatura. Houve algumas divergências no coeficiente de correção da terminação num regime de exaustão e podem ser explicadas pelo fato da parede do duto ter espessura cerca de $10 \%$ do tamanho do raio do duto, ou seja, tamanho diferente da espessura infinitamente fina que o modelo analítico aborda. 

O comportamento acústico interno de dutos não flangeados com escoamento sugado e com ondas planas foi implementado, validado e analisado. Os coeficientes de reflexão e de correção da terminação foram extraídos e pós-processados do modelo numérico num regime de escoamento sugado e comparado com os dados disponíveis na literatura. Apesar do coeficiente de correção da terminação não ter tido uma boa correlação, o coeficiente de reflexão foi calculado com 98,35\% de correlação demonstrando uma boa concordância com os dados da literatura. Apesar da literatura ter somente disponíveis resultados em baixas frequências ($ka \leq 0,25$) para escoamento sugado, foram calculados e analisados coeficientes de reflexão para vários números de Mach em médias e altas frequências ($ka > 0,25$). As análises demonstraram que o coeficiente de reflexão num contexto de escoamento sugado é altamente sensível a diferentes números de Mach, havendo sobretudo amplificação acima da faixa unitária para números de Strouhal $St \sim \frac{\pi}{2}$. Esse fenômeno pode ser explicado pelo fato do campo fluido dinâmico interagir com o campo acústico através de desprendimento de vórtices. Vale ressaltar também que a variação do coeficiente de reflexão em relação a vários Machs em $St \sim \frac{\pi}{2}$, diferentemente do que ocorre em regime de escoamento de exaustão que é monotônico, varia de forma não monotônica e possui um máximo em $M \sim 0,07$. Esse fenômeno pode ser explicado pela natureza do desprendimento de vórtices na ``\textit{vena} contracta'', pois a partir do Mach $M \sim 0,07$ o desprendimento de vórtices na terminação do duto começa a ter a natureza de absorção acústica.

\section{Trabalhos Futuros}

No que diz respeito a ferramenta computacional desenvolvida, bem como suas aplicações na extração de parâmetros de acústica interna de dutos, vale ressaltar algumas sugestôes de melhoria e investigação.

A primeira sugestão é analisar os comportamentos de impedância e coeficiente de reflexão da condição de contorno anecóica perante a diferentes valores de coeficiente de absorção e espessura. Também validar e verificar os mesmos parâmetros mediante a incidência de escoamentos e ondas acústicas somados possibilita uma visão clara e robusta da validade da absorção quando se trata de fenômenos aeroacústicos.

No que diz respeito à constituição do modelo numérico, a inserção de refinamento de malha em regiões críticas como a terminação do duto poderia melhorar os resultados significativamente.

Avaliar e analisar os coeficientes de reflexão e correção da terminação, mediante a Machs $M > 0.2$ e modos de alta ordem, possibilita investigar fenômenos mais complexos e aplicados a vários casos práticos como o de naceles de aeronaves. Para tal é preciso implementar na ferramenta computacional modelos de LBM mais complexos e de ordem mais alta.

Avaliar e analisar experimentalmente o coeficiente de correção da terminação para casos de dutos com escoamentos sugados é de suma importância para que haja uma referência válida para esse parâmetro. Também há outros mecanismos, além do que foi abordado, de absorção e geração de som dentro do duto que não foram sistematicamente avaliados no conxteto de escoamentos de sucção. Validação e verificação desses mecanismos, usando ferramentas matemáticas como a integral de energia de Howe, poderia prover resultados e insumos sobre a influência dos mesmos nos coeficientes de reflexão e correção da terminação.

Por fim, o LBM demonstrou-se bastante efetivo na resolução de problemas com dutos mediante a escoamentos, todavia o há um custo computacional significativo. Para contornar esse problema, a implementação da ferramenta computacional desenvolvida nesse trabalho numa plataforma de processamento em placas gráficas (GPU) poderia ser uma alternativa viável.   